\documentclass{article}

\usepackage[width=14cm, left=3cm, top=2cm]{geometry}

\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}

\usepackage{multicol}

\usepackage{ifthen}
%\usepackage{minted}

\usepackage{hyperref}

\newcommand{\blank}{\rule[0pt]{5em}{.3pt}}
\newcommand{\nobody}{ninguém}
\newcommand{\preamble}[2]{\noindent%
    Fiz esse trabalho com a ajuda de {\bfseries #1}
    e consultei {\bfseries #2}.
    A versão final do trabalho foi feita
    por mim de forma independente.
    \par\noindent Assinatura: \blank\blank\bigskip}

\newcounter{exe-list}
\newenvironment{exe-list}
    {\begin{list}{\alph{exe-list}.}{\usecounter{exe-list}}}
    {\end{list}}

\newenvironment{exe}[2][Problema]
    {\newcommand{\opt}{(Opcional)}%
    \newcommand{\sketch}[1]{{\bfseries Rascunho:} ##1}%
    \medskip\par\noindent\ifthenelse{\equal{#1}{}}
        {\textbf{\large #2}}
        {\textbf{\large #1~#2}}%
    \medskip\par\noindent}
    {\medskip}

\title{Redes de Computadores - Lista Sockets}
\author{Daniel Kiyoshi Hashimoto Vouzella de Andrade - 119025937}
\date{Outubro 2022}

\begin{document}
\maketitle

Os códigos estão em
\href{https://github.com/Kiyoshi364/redes-2022-2/tree/main/sockets}
{github.com/Kiyoshi364/redes-2022-2/tree/main/sockets}

Os códigos originais (com mínimas alterações em \texttt{UDPClient.py})
estão com \texttt{Original} no final do nome.
\bigskip

\begin{exe}{1}
    Só foi necessário modificar o cliente.
    Achei o enunciado meio ambíguio,
    então tem um comentário explicando as possíveis
    versões do que foi pedido.
    A modificação está no arquivo \texttt{UDPClientMod.py}.
\end{exe}

\begin{exe}{2}
    As implementações estão nos arquivos
    \texttt{TCPClientSingle.py} e \texttt{TCPServerSingle.py}.

    Genericamente, o não persistente é melhor quando
    são enviadas poucas mensagens,
    pois o overhead que se paga ao abrir e fechar uma conexão
    é raramente pago.
    Também é uma boa ideia quando há pouco tráfego,
    pois não ``há diferença'' entre pagar ou não o overhead.

    Por outro lado, o persistente é melhor quando
    são trocadas várias mensagens,
    pois não se paga o overhead de abrir e fechar uma conexão.

    No caso específico do server singlethreaded e
    múltiplos clients com várias requesições,
    se os clients demoram muito para responder
    o não persistente é mais justo,
    pois permite que os outros clients tenham alguma
    mensagem processada enquanto o client atual cria
    o próximo processo.

    Note: idealmente cada client iria criar a mensagem e
    depois buscar a conexão,
    mas nessa implementação o client cria a conexão imediatamente
    e só a fecha quando o programa encerra.
\end{exe}

\begin{exe}{3}
    As implementações estão nos arquivos
    \texttt{UDPServerPar.py} e \texttt{TCPServerPar.py}.
\end{exe}

\begin{exe}{4}
    As implementações estão nos arquivos
    \begin{itemize}
        \item \texttt{UDPServerListen.py}
        \item \texttt{UDPClientNats.py}
        \item \texttt{TCPServerListen.py}
        \item \texttt{TCPClientNats.py}
    \end{itemize}

    Não observei nenhuma diferença
    (desconsiderando que na versão TCP,
    por ser uma mensagem longa tinha \verb.`\n'.
    entre os números -- detalhe de implementação).

    Uma possível diferênça é que, no caso do UDP,
    não há garantia das ``mensagens'' chegarem na mesma ordem.
    Como o teste foi feito em localhost,
    parece razoável (em 5 testes) que nenhum deles
    tenha sido desordenado.
\end{exe}

\begin{exe}{5}
    As implementações estão nos arquivos
    \texttt{TCPServerLogin.py} e \texttt{TCPClientLogin.py}.
\end{exe}

\begin{exe}{6}
    As implementações estão nos arquivos
    \texttt{TCPServerBot.py} e \texttt{TCPClientBot.py}.
\end{exe}

\begin{exe}{29}
    Não é necessário alterar \texttt{UDPServer.py}.
    Em ambos os casos a porta do Server é 12000,
    mas do Client é *aleatório* e 5432,
    respectivamente para antes e depois da mudança.

    Chamar a função bind pode retornar erro
    pois a porta escolhida já está sendo usada.
\end{exe}

\begin{exe}{30}
    Eu não sei configurar o meu browser para fazer isso.
    Teoricamente, é vantajoso pois permite receber
    diversos arquivos ao mesmo tempo,
    potencialmente de uma forma mais rápida.
    Mas a quantidade extra de conexões pode
    sobrecarregar a rede,
    fazendo com o que a rede esteja saturada
    e transmitindo uma quantidade indesejada de overhead.
\end{exe}

\begin{exe}{31}
    Uma vantagem de uma API que preserva mensagens é
    a não necessidade de estado para o receptor da mensagem,
    ou seja, se um receptor crashar e
    outro aparecer em seu lugar tudo continua funcionando
    (permite que qualquer thread de uma pool,
    receba e trate essa mensagem).

    Uma vantagem da API que usa stream é que
    ela é ``mais geral'',
    no sentido de que ela não impõe nenhum overhead
    como ``guardar o tamanho da mensagem'',
    então dá mais liberdade para o usuário
    da API ``montar o seu protocolo''.

    A flag \verb.MSG_WAITALL. serve para indicar
    ``eu só vou ler a mensagem quando eu receber x bytes''.
    Então isso é ótimo quando a aplicação tem certeza
    de quantos bytes vai precisar,
    por exemplo,
    quando for ler um cabeçalho
    (que geralmente tem tamanho constante)
    ou um corpo logo após dele
    (o tamanho do corpo está na no cabeçalho).
    O uso dessa flag evita um while
    que espera ler os x bytes chegarem.
\end{exe}

\end{document}
